% !TeX root = main.tex
\label{chap:intro}

\section{Đặt vấn đề và lý do chọn đề tài}
\label{sec:intro:motivation}

Trong bối cảnh hiện đại, nhận thức về sức khỏe và dinh dưỡng ngày càng được nâng cao, đặc biệt tại Việt Nam, nơi lối sống lành mạnh đang trở thành xu hướng quan trọng. Theo báo cáo khảo sát thị trường của Q\&Me về thói quen tập thể dục thể thao tại Việt Nam (2025)~\cite{QAndMeVN}, 85\% người dân lựa chọn các hoạt động thể chất và 90\% thường xuyên theo dõi các nội dung video trực tuyến về rèn luyện sức khỏe thể dục thể thao. Tuy nhiên, việc xây dựng và duy trì thói quen tập luyện khoa học lâu dài thường gặp nhiều thách thức.

Song song đó, trong kỷ nguyên chuyển đổi số, mạng xã hội đã trở thành kênh quen thuộc để truyền cảm hứng và định hình thói quen vận động; nhận thức về sức khỏe thể chất và tinh thần cũng tiếp tục được củng cố sau giai đoạn đại dịch COVID-19~\cite{WHO_COVID19}. Dù vậy, để duy trì thói quen tập luyện thường xuyên vẫn là bài toán khó đối với nhiều cá nhân do thiếu động lực, thiếu không gian tương tác chuyên biệt, hoặc thiếu sự hướng dẫn mang tính cá nhân hóa~\cite{WHO_PhysicalActivity}.

Hiện nay, khi người dùng muốn chia sẻ thành tích thể thao hoặc tìm kiếm động lực tập luyện trên các nền tảng mạng xã hội phổ biến (như Facebook, Instagram), họ thường phải đối mặt với ``nhiễu loạn thông tin'' từ các luồng tin tức giải trí, quảng cáo không liên quan. Điều này làm giảm đi sự tập trung và tính gắn kết của một cộng đồng yêu thể thao thực sự.

Thêm vào đó, dù trên thị trường đã xuất hiện những ứng dụng công nghệ hỗ trợ theo dõi sức khỏe và thể thao, nhưng phần lớn các ứng dụng đều tồn tại sự phân mảnh:

\begin{itemize}
    \item \textbf{Thiết lập tính liên kết và mục tiêu cộng đồng:} Các ứng dụng theo dõi GPS (như Strava) thu thập dữ liệu hoạt động ngoài trời tốt như chạy bộ, đạp xe, bơi lội,... nhưng thiếu đi các tính năng hỗ trợ cho các hoạt động trong nhà như tập gym, yoga, thiền,... hoặc thiếu công cụ tổ chức các sự kiện thể thao có tính thi đua nội bộ tự động.
    \item \textbf{Sự khan hiếm giải pháp về Thử thách cá nhân hóa:} Phần lớn các ứng dụng hướng dẫn tập luyện tại nhà như Nike Training Club thiếu cơ chế Thử thách theo ngày (daily challenges), thiếu cơ chế thử thách một cách đa dạng như thử thách thể dục, thử thách chạy bộ để duy trì sự kỷ luật của cá nhân.
    \item \textbf{Khía cạnh ứng dụng công nghệ mới:} Rất ít ứng dụng trên thị trường hiện nay có áp dụng trí tuệ nhân tạo (AI) vào để hỗ trợ tự động tạo thông tin sự kiện, thử thách, vừa hỗ trợ giúp kiểm duyệt hình ảnh, nội dung, xác thực tiến độ vừa có vai trò gợi ý tư vấn sức khỏe cá nhân, gợi ý các bài tập phù hợp.
\end{itemize}

Xuất phát từ thực tiễn trên, với tư cách là một sinh viên chuyên ngành Công nghệ Phần mềm, Đại học Bách Khoa TP.HCM, tôi mang trong mình khát khao áp dụng những kiến thức đã học vào việc giải quyết một bài toán có ý nghĩa thực tiễn cao cho xã hội. Đó là lý do tôi quyết định chọn đề tài: \textbf{``Xây dựng nền tảng mạng xã hội rèn luyện thể dục thể thao cộng đồng -- FitConnect''}.

Thay vì dừng ở một mạng xã hội thông thường, đề tài hướng tới một ``hệ sinh thái'' khép kín: các nhóm tính năng bổ trợ lẫn nhau để người dùng vừa kết nối cộng đồng, vừa duy trì thói quen vận động và chăm sóc sức khỏe có định hướng. Cụ thể, người dùng có thể tham gia các \textbf{sự kiện thể thao} bao gồm các hoạt động ngoài trời có hỗ trợ theo dõi GPS hoặc các hoạt động trong nhà có gọi video trực tuyến kết hợp AI để điểm danh, tất cả vì mục tiêu chung sự kiện; Hoặc tham gia các \textbf{thử thách cộng đồng} với đầy đủ thể loại vận động ngoài trời như chạy bộ, đạp xe hay tập luyện trong nhà; đồng thời người dùng có thể tra cứu \textbf{chỉ số sức khỏe} như BMI hay TDEE, nhận các \textbf{gợi ý bài tập từ trợ lý AI} và \textbf{tập luyện}. Triết lý “Kết nối để đồng hành – Thử thách để tiến bộ – Rèn luyện để chuyển hóa.” được đặt làm kim chỉ nam nhằm hình thành một cộng đồng rèn luyện thể dục thể thao lành mạnh, năng động và bền vững.

\section{Mục tiêu của đề tài}
\label{sec:intro:objectives}

Đề tài hướng đến việc thiết kế và phát triển \textbf{nền tảng mạng xã hội thể dục thể thao cộng đồng --- FitConnect}, kết nối người dùng qua hoạt động cộng đồng và các công cụ hỗ trợ thông minh, với các mục tiêu chính sau:

\begin{itemize}
    \item \textbf{Bài viết và các tính năng cộng đồng:} Xây dựng không gian đăng bài, bảng tin, kết bạn và tương tác với mọi người; giúp giảm ``nhiễu'' so với mạng xã hội đại chúng; tích hợp kiểm duyệt và hỗ trợ AI để nâng cao chất lượng nội dung và an toàn khi tương tác.

    \item \textbf{Tổ chức sự kiện thể thao hướng tới mục tiêu chung:} Cho phép tạo và tham gia sự kiện theo nhóm, trong đó toàn bộ thành viên cùng hướng tới một mục tiêu chung của sự kiện; hỗ trợ các hoạt động ngoài trời với theo dõi GPS, các họat động trong nhà qua phiên trực tuyến và bảng xếp hạng tiến độ mục tiêu sự kiện.

    \item \textbf{Triển khai thử thách cộng đồng hướng tới mục tiêu cá nhân:} Cho phép người dùng tự tạo hoặc tham gia các thử thách nhằm duy trì tiến độ và kỷ luật của từng cá nhân theo thời gian; bao gồm các thể loại vận động ngoài trời và tập luyện trong nhà, phản ánh tiến trình riêng của từng cá nhân trong việc thực hiện thử thách.

    \item \textbf{Theo dõi sức khỏe và cá nhân hóa gợi ý:} Xây dựng bộ công cụ tính toán và lưu vết các chỉ số (BMI, BMR, TDEE\ldots), biểu đồ theo dõi theo thời gian; kết hợp trợ lý AI để gợi ý bài tập và lộ trình phù hợp; gom sự kiện, thử thách và lịch tập trên một \textbf{lịch cá nhân} thống nhất, kèm thông báo nhắc nhở kịp thời.

    \item \textbf{Kiến trúc hiện đại và ứng dụng công nghệ lõi phù hợp đồ án:} Triển khai hệ thống theo mô hình client--server, API RESTful, kiến trúc có khả năng mở rộng; tích hợp xử lý thời gian thực (theo dõi GPS, WebSocket/Socket.IO cho thông báo và tương tác tức thời); khai thác các công cụ AI hỗ trợ trong việc tạo, xác thực kiểm duyệt nội dung.

    \item \textbf{Trải nghiệm đa nền tảng, thân thiện và dễ sử dụng:} Phát triển giao diện web responsive, trực quan, hoạt động ổn định trên máy tính và thiết bị di động; đảm bảo các luồng dữ liệu liên tục (bảng tin, nhắn tin, thông báo) để người dùng truy cập và duy trì thói quen vận động thuận tiện mọi lúc, mọi nơi.

    \item \textbf{Mang lại giá trị xã hội và học thuật:} Góp phần hình thành môi trường trực tuyến lành mạnh, khuyến khích tập luyện và thử thách mang tính xây dựng; đồng thời củng cố năng lực phân tích, thiết kế và hiện thực phần mềm web hiện đại trong khuôn khổ một đồ án tốt nghiệp ngành Công nghệ Phần mềm.
\end{itemize}

\section{Đối tượng và phạm vi nghiên cứu}
\label{sec:intro:scope}

\subsection{Đối tượng hướng đến}
\label{subsec:intro:target_audience}

Hệ thống phục vụ đa dạng các tệp người dùng, bao gồm:

\begin{itemize}
    \item \textbf{Người dùng cá nhân:} Những người có nhu cầu chơi thể thao, nhu cầu theo dõi sức khỏe, hoặc mong muốn tìm kiếm một lịch trình tập luyện phù hợp, kết bạn hoặc tham gia các sự kiện thử thách.
    \item \textbf{Người khởi xướng sự kiện (event creators/KOLs):} Các hội nhóm thể thao, huấn luyện viên, những nhà hoạt động cộng đồng muốn tổ chức các chiến dịch sức khỏe, phong trào nội bộ hoặc các cuộc thi marathon trực tuyến.
    \item \textbf{Quản trị viên (system admin):} giúp vận hành, quản lý dữ liệu hệ thống, theo dõi phân tích biểu đồ, thực thi kiểm duyệt nội dung và kiểm soát các chỉ số tăng trưởng của nền tảng.
\end{itemize}

\subsection{Phạm vi chức năng}
\label{subsec:intro:functional_scope}

Đồ án tập trung phát triển một hệ thống toàn diện bao gồm chín nhóm tính năng dành cho người dùng và một phân hệ quản trị hệ thống danh cho admin, cụ thể:

\textbf{Các nhóm tính năng chính}
\begin{enumerate}
    \item \textbf{Cộng đồng:} Xây dựng không gian giao lưu, tương tác mạng xã hội, chia sẻ bài viết, tìm hiểu sự kiện và thử thách. Tích hợp AI tự động kiểm duyệt và nhận diện hình ảnh/nội dung không hợp lệ.

    \item \textbf{Sự kiện thể thao:} Nơi người dùng tạo hoặc tham gia các sự kiện thể thao, vì một mục tiêu chung của sự kiện. Bao gồm:
    \begin{itemize}
        \item \textbf{Sự kiện ngoài trời:} Tham gia các hoạt động ngoài trời như chạy bộ, đạp xe, bơi lội,... có hỗ trợ ghi nhận tiến độ bằng GPS tích hợp. 
        \item \textbf{Sự kiện trong nhà:} Tham gia các hoạt động trong nhà trực tuyến như yoga, gym, thiền,... bằng video call giúp kết nối mọi người với nhau.
    \end{itemize}

    \item \textbf{Thử thách:} Nền tảng tự rèn luyện cá nhân, nơi người dùng có thể tự tạo hoặc mời bạn bè cùng tham gia. Khác với tính năng sự kiện thể thao - nơi mọi người tập trung vì một mục tiêu chung của tập thể, thử thách đề cao tiến độ bền bỉ mỗi ngày của từng cá nhân. Bao gồm:
    \begin{itemize}
        \item \textbf{Thử thách ngoài trời:} Nơi mọi người thực hiện các hoạt động ngoài trời như sự kiện thể thao ngoài trời nhưng vì mục tiêu cá nhân hằng ngày.
        \item \textbf{Thử thách thể dục:} Nơi mọi người thực hiện các bài tập giúp rèn luyện sức khỏe bản thân mỗi ngày.
    \end{itemize}
\end{enumerate}

\textbf{Các tính năng bổ trợ quan trọng}

\begin{enumerate}
\setcounter{enumi}{3}
    \item \textbf{Bạn bè:} Quản lý danh sách mạng lưới kết bạn, tăng tính gắn kết trong hệ sinh thái.

    \item \textbf{Tập luyện:} Hệ thống cho phép người dùng tự thiết lập tập luyện các bài tập dựa trên thiết bị, nhóm cơ mà người dùng muốn tập,hoặc nhờ AI gợi ý cá nhân hóa từ chỉ số sức khỏe, nhu cầu cá nhân. Người dùng có thể tạo lịch trình tập luyện dài hạn dựa trên các bài tập đó.

    \item \textbf{Công cụ tính toán chỉ số sức khỏe:} Giúp tính toán các chỉ số sức khỏe như BMI, BMR, TDEE\ldots, lịch sử biến động chỉ số. Dựa vào ngân hàng dữ liệu này, AI sẽ tư vấn sức khỏe dựa trên các số đo thực tế và đề xuất các bài tập phù hợp.

    \item \textbf{Lịch cá nhân (calendar):} Nơi người dùng có thể biết lịch biểu của sự kiện, thử thách hay tập luyện mà mình đã tham gia.  

    \item \textbf{Quản lý thông tin cá nhân:} Các module xác thực, quản lý và chỉnh sửa hồ sơ.

    \item \textbf{Thông báo:} Kênh thông báo theo thời gian thực.
\end{enumerate}

\textbf{Tính năng quản trị hệ thống giành cho Admin}

\begin{enumerate}
\setcounter{enumi}{9}
    \item \textbf{Quản trị hệ thống:} 
    \begin{itemize}
        \item Cung cấp không gian dashboard trực quan với các biểu đồ giúp phân tích, thống kê, quản lý nền tảng.
        \item Công cụ quản lý dữ liệu, kiểm duyệt vi phạm, chỉnh sửa các danh mục đối tượng (người dùng, bài viết, sự kiện, thử thách, tập luyện,...).
    \end{itemize}
\end{enumerate}

\subsection{Phạm vi kỹ thuật}
\label{subsec:intro:technical_scope}

Kiến trúc hệ thống được xây dựng trên tech-stack hiện đại, tuân thủ các quy tắc design pattern do yêu cầu về tốc độ và chi phí tính toán:

\begin{itemize}
    \item \textbf{Ngôn ngữ và frontend (client-side):} Kiến trúc single page application (SPA) phát triển trên nền tảng ReactJS~\cite{ReactJSDocs} (sử dụng Vite bundler~\cite{ViteDocs}), tối ưu giao diện component bằng TailwindCSS~\cite{TailwindCSSDocs}. Cấu trúc chuyên biệt tách biệt frontend người dùng và frontend quản trị viên.

    \item \textbf{Backend (API server):} Môi trường Node.js~\cite{NodeJSDocs} kết hợp TypeScript~\cite{TypeScriptDocs} đảm bảo nguyên tắc type-safe, triển khai qua Express framework~\cite{ExpressJSDocs} theo kiến trúc RESTful kết hợp mô hình lớp controller -- service -- repository.

    \item \textbf{Cơ sở dữ liệu (database):} Cấu trúc lõi NoSQL (MongoDB~\cite{MongoDBDocs}) phục vụ lưu trữ luồng dữ liệu schema-less dạng feed và mạng lưới quan hệ lỏng lẻo của social network.

    \item \textbf{Streaming \& công nghệ phụ trợ:} Giao thức WebSockets (Socket.IO~\cite{SocketIODocs}) đảm nhận tín hiệu và thông báo thời gian thực; tích hợp Groq API~\cite{GroqDocs} và Gemini API~\cite{GeminiAPIDocs} cho các module đánh giá ngôn ngữ và thị giác. Bảo vệ API áp dụng rate limiting và Helmet~\cite{HelmetJS}.
\end{itemize}
